% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\font\malcjkv=FandolSong at 10pt
\fboxsep=0pt
\fboxrule=1pt

\newbox\delka %\delka=0pt
\def\jadro#1: #2;{\setbox\delka=\hbox{\textbf{#1\ \ }}\gdef\malleft{#1}\gdef\malright{#2}}
\def\malsection#1#2{%
  \jadro#1;\subsubsection*{\raisebox{-1.1ex}[0pt][0pt]{\malleft\ \ }\malright\\\hspace*{\wd\delka}#2\\}%
  \addcontentsline{toc}{section}{#1}%
  }

\gdef\mujnazevCS{Obsáhlejší recenze knihy AI Superpowers}
\gdef\mujnazevEN{Extended book review: AI Superpowers}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Pavel Stříž}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{pavel@striz.cz}

\addcontentsline{toc}{section}{Představení knihy a autora}%

%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}
\medskip

\noindent
Než jsem se do knihy pustil, přečetl jsem si prvně životopisnou knihu autora \textit{My Journey into AI: The Story Behind the Man Who Helped Launch 5 A.I. Companies Worth 25 Billion,} abych si %prvně 
udělal přehled. 

Autorem knihy \textit{AI Superpowers: China, Silicon Valley, and the New World Order} je Kai-Fu Lee ({\malcjkv 李開復}), vydání v~anglickém jazyce: Boston, New York, nakladatelství Houghton Mifflin Harcourt, USA, 2018, ISBN 978-1328606099. Česky vyšlo pod titulem \textit{Supervelmoci umělé inteligence: Čína, Silicon Valley a~svět v~éře AI,} překlad Petr Holčák, Praha, nakladatelství Argo, 2019, ISBN 978-80-257-3050-8.%
\smallskip
\enlargethispage{0.3\baselineskip}%

\noindent
%\includegraphics[width=3cm]{kaifulee.png}
\fbox{\includegraphics[height=56mm]{my-journey.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=56mm]{preklad-anglicky.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=56mm]{preklad-cesky.jpeg}}%

Doktor Lee (nar. 1961) je expertem v~oblasti AI původem z~Taiwanu, v~11 letech odešel studovat do USA, kde pod vedením Raje Reddyho získal doktorát (1988). Jednalo se o~systém na rozpoznání řeči (The SPHINX system). Časopisem \href{https://time.com/}{Time} byl v~roce 2003 zařazen mezi 100 nejvlivnějších lidí světa a~byl zmíněn ve \href{https://www.wired.com/story/wired25-kai-fu-lee-fei-fei-li-artificial-intelligence/}{WIRED@25}. Pracoval ve firmách typu Apple, Sili\-con \mbox{Graphics}, Microsoft a~Google. Je to aktivní řečník, učitel a~šéf firmy Sinovation Ventures s~kapitálem přes 2 miliardy USD. Osmidílný seriál YouTube Originals \textit{The Age of A.I.} se o knihu opírá. Seriál provází Robert Downey Jr.


Knihu mi doporučil spolužák z~vysoké, šikovný programátor Miroslav Červenka. 
Dá se přečíst za den, já si ji rozvrhl na dva dny. Lze ji dohledat na serverech \url{https://archive.org} a~\url{https://1lib.eu} (pdf, epub, mobi).
Kniha má 9 kapitol, pokusím se každou z~nich představit a~okomentovat.


\malsection{Kapitola 1: China's Sputnik Moment}{Chvíle, kdy Čína zažila svůj ,,Sputnik``}
Mezník zájmu Číny o~umělou inteligenci (AI) vidí autor jasně: AlphaGo a~poražení světové jedničky v~deskové hře go. V~kapitole se pak retrospektivně vrací k~počátkům strojového a~hlubokého učení. Vzpomene mezník v~šachách Deep Blue firmy IBM versus Kasparov. Chybí mi větička o~bridži a~miliónové sázce Zia Mahmooda z~roku 1992, kterou stáhl s~příchodem programu GIB Matthewa Ginsberga. Autor vzpomíná na své začátky, především prvenství v~soutěži programů hrajících hru Othello (pravděpodobnostní mapa, program nazvaný Bill) a~vývoj programu na rozpoznávání řeči (skrytý Markovův model, program SPHINX, později pod názvem Casper). V~obou případech se jednalo o~přechod z~expertních systémů na užití statistických metod. Kapitolu uzavírá současným stavem, kdy AI vyhrává nad lidmi v~pokeru, lépe rozpoznává objekty na obrázcích a~je schopna vzít v~úvahu více nezávislých proměnných než experti (medicína, pojišťovnictví, bankovnictví).

%Hra Othello / Reverse (Bill) -> Alpha Go, WeChat
%The SPHINX system, HMM, Casper?

\malsection{Kapitola 2: Copycats in the Coliseum}{Imitátoři v~gladiátorské aréně}
Jedná se pravděpodobně o~nejšťavnatější kapitolu (podobné popisující soudní spor s Microsoftem v životopisné knize), kdy srovnává přístupy Silicon Valley a~čínských firem. Rozdíl Východu a~Západu hledá už u~Socrata (Sokratovská metoda) versus čínských filozofů v~hledání dokonalosti opakováním. Nemluví v~kapitole sice o~Umění války Sun-c', zvolil přirovnání gladiátorů v~aréně. Na konkrétních příkladech, např. Wang Xinga a~vzniku super-appky WeChat, od kopírování Facebooku a~Twitteru, přes úpravy pro čínský trh až po vývoj vlastních funkcionalit. Postupně odkrývá chování a~zvyky obou táborů. V~této kapitole najdeme zmínky kolem serverů jako Alibaba, Bazaar, Baidu, RenRen, Toutiao a~Tencent. Na případu serveru Kaixin001 demonstruje, jak je tam boj nemilosrdný. Zároveň uvádí důvody, proč se nečínské firmy v~Číně neuchytily, gladiátoři si je totiž podávají jako zákusek.
%
Ve své přednášce dokonce zmiňuje, že se role obrátily a~nyní zbytek světa kopíruje nápady z~Číny.

Zmiňuje mapování pohybu očí na monitoru a~dochází k~závěrům v~čem se to liší u~Američanů a~Číňanů. Upozorňuje, že Západ si hraje s~fotkami, lajky, nacož Čína AI technologie používá na objednání jídel, hotelů, masáží a~získává cenné informace o~denním chování, pohybu a~zvycích zákazníků. Čína přešla na on-line platby do té míry, že i~žebráci mají vytištěné dva QR kódy (Tencent a~Alipay). Podtrhuje, že hlavní roli v~úspěšném přechodu hráli taxikáři. Tedy z~každého mobilu se stává platební místo. Dále poukazuje, že implementace IoT není Číně cizí a~u~firmy Mobike (půjčování kol) zmiňuje, že firma generuje 20\,TB dat za den. Pokud jsou data nová ropa ekonomik, tak Čína vede. Podporuje své tvrzení tím, že AI algoritmy se lépe naučí klasifikovat, pokud mají víc dat. 
A lepší výsledky = větší příjmy.
%A~víc dat znamená lepší naučení se.
%algoritmus generuje víc dat.

Kolem otevřenosti programů a~dat nemusíme chodit daleko: TensorFlow, GitHub, Torch, OpenAI Gym, Keras, Kaggle, ImageNet ad.

%wang xing, socrates vs. čínští filozofové, 
%eye-tracking maps, 
%přirovnání ke gladiátorům
  %srovnání fotky+lajky západ versus jídlo, hotely východ
  %qr, žebráci, role taxikářů, ?? \$
  %IoT, Mobike 20 TB za den

\malsection{Kapitola 3: China's Alternate Internet Universe}{Paralelní internetový vesmír}
Autor zmiňuje 4 pilíře AI: data, firmy, lidé a~vláda. Postupně popisuje marketingové strategie O2O a~OMO.

Srovnává různé přístupy Východu a~Západu k~novým talentům. Od komplexních pohovorů firem typu Google, Facebook a~Amazon po snadné inkubátory v~Číně. Čína šla dál a~nebojí se experimentovat uvnitř měst i~stavět města od nuly, speciálně uvádí případ města Xiong, které má být z~velké míry autonomní. Je to dané tím, že politici se snaží předvést před svou vládou, která nechtěla čekat desítky let na změnu své země, chce vše hned.

\malsection{Kapitola 4: A~Tale of Two Countries}{Příběh dvou zemí}
Vrací se v~myšlenkách na Čínu v~době bídy, kdy studenti studovali ze starých skript za svitu veřejného osvětlení, až po současných 7 gigantů AI: Google, Facebook, Amazon, Microsoft, BAT (Baidu, Alibaba a~Tencent).
Zmiňuje nespočet změn v~průběhu desetiletí, např. vznik serveru \url{https://arxiv.org}, což je okamžitý přístup k~nejnovějším poznatkům. Také zdůrazňuje vznik soutěží rozpoznání obrazu typu ResNet, ImageNet a~COCO, což evidentně čínským gladiátorům svědčí.

Kapitolu uzavírá tím, že Čína investuje i~do výroby procesorů, kde byla pozadu. Shrnuje posun od firem Intel, Nvidia a QualComm na čínské giganty Horizon Robotics, Bitmain a~Cambrion Technologies.


\malsection{Kapitola 5: The Four Waves of AI}{Čtyři vlny AI}
Kapitolu začíná tím, že můžeme osobu nechat plyně mluvit čínsky (Trump, Obama), což je zásluhou firmy iFlyTek.

Pod čtyřmi vlnami AI míní: Internet AI, Business AI, Perception AI a~Autonomous AI. Podrobně každou vlnu diskutuje. Uvádí nespočet zajímavých aplikací (firma Toutiao -- generování zpráv bez editorů,
%IBM Watson, Element AI, 4th Paradigm
%v Číně nevhodně ukládají data
firma Smart Finance sbírá data jako úroveň nabití mobilu, rychlost chůze, časovou prodlevu mezi dotyky na mobilu ap. a~ty zařazuje do svých predikčních modelů), ve vzdělání (firma RXThinking), hledání protichůdných vzorů v~soudnictví (iFlyTek) až po platbu obličejem (přechod z~O2O na OMO), výrobu autonomních dronů (firma DJI), výrobu autonomních aut (Momenta, JingChi a~Pony.ai) a~sběr dat pro autonomní auta (srovnává přístupy Google versus Tesla). Pozastavil se i~u~výstavby superdálnice s~možností neustálého slunečního nabíjení. 

U~města stavěného od nuly (Xiong, města budoucnosti) zdůrazňuje, že se nejedná jen o~plány, ale myšlenka nového soběstačného města pro půl miliónů vědců a~25 miliónů obyvatel na ploše 100 kilometrů čtverečních se již dávno realizuje. V~roce 2021 můžeme klidně říci, že mají splněno.
%, 1,5 miliónů mil vs 47; super dálnice s konstantním slunečním nabíjením
%až po výstavbu celého města od nuly (město Xiong)
%, 
%Výstavba celého města od nuly.

Kapitolu uzavírá pětiletým odhadem poměru mezi USA a~Čínou v~jednotlivých vlnách AI.%
\smallskip

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=3,width=0.49\textwidth]{slajdy-ai.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=24,width=0.49\textwidth]{slajdy-ai.pdf}}%

\noindent\hfil Zdroj: přednáška autora \textit{The Era of AI}, str. 3 a~24.%
\smallskip

\malsection{Kapitola 6: Utopia, Dystopia, and the Real AI Crisis}{Utopie, dystopie a~skutečná krize AI}
Tato kapitola je delší a~náročnější na pročtení. Předvídá krizi vyvolanou AI a~jak se s~ní vyrovnat.
V~této kapitole autor dochází k~závěru, že 80\,\% lidí v~USA bude ovlivněno příchodem AI. Dochází k~závěru, že víc dat = lepší algoritmy, lepší algoritmy = víc dat. Přesněji na jednom snímku u~prezentace autor uvádí cyklus: víc dat, lepší AI produkt, to znamená víc uživatelů a~větší příjmy, tedy víc peněz pro lidi a~na stroje a~tedy víc dat.

AI by podle odhadů mělo vygenerovat 15,7 triliónů USD do konce roku 2030, z~toho Čína a~USA si uloupne 70\,\% (z~toho Čína 7 triliónů). Podrobně se zabývá tím, co může AI od lidí pracovně přebrat a~co nikoliv.
Líbila se mi zmínka o~novele autorky Hao Jingfang ({\malcjkv 郝景芳}) \textit{Folding Beijing.}

\malsection{Kapitola 7: The Wisdom of Cancer}{Moudrost, kterou přinesla rakovina}
V~této kapitole se autor vrací ke svému životu a~prochází jím. Filozofuje nad světem lidí a~strojů. Vzpomíná na své začátky v~AI a~co nyní dokáží produkty typu Apple Siri a~Amazon Alexa.
%dítě, ironman, náhrobek
Stále víc je fascinován tím, jak pohlížíme na významné a~nevýznamné faktory (strong features and weak features) a~jak to konkrétně bylo s~jeho 4. stádiem rakoviny, kterou zdolal.

\malsection{Kapitola 8: A~Blueprint for Human Coexistence with AI}{Návrh projektu soužití lidí a~umělé inteligence}
Příchod krize zaměstnanosti díky AI bere už za samozřejmost. Zvažuje vše: možnosti přeškolení (on-line, celoživotní vzdělávání, jedna práce na dva částečné úvazky), snížení počtu hodin v~práci, přerozdělování práce ad.
Dochází k~závěru, že Silicon Valley se snaží najít rychlé řešení a~krýt si záda přes základní nepodmíněný příjem. Naopak čínská vláda podceňuje příchozí změny AI a~varuje ji.
%graf interakce člověk-AI
Zaujala mě úvaha o~příspěvku státu na dobročinné činnosti (social investment stipend).
Naopak jsem se usmíval o zmínce trilionářů (v~USD), kterých se brzy dočkáme (žhavý kandidát je Jeff Bezos, firmy Amazon a~Blue Origin, osobně fandím Elonu Muskovi, firmy SpaceX a~Tesla).
%care, service, and personal cultivation

\malsection{Kapitola 9: Our Global AI Story}{Náš příběh umělé inteligence}
Tuto kapitolu lze brát jako shrnující a~uzavírající. Zaujal mě Bhutanův index GNH (gross national happiness). Také zmínil boj EU u sběru osobních dat (GDPR). 
%Zde se mi nelíbil komentář z teorie her a 
Uzavírá knihu tím, že na delší dobu je tohle jeho poslední kniha. 

Kniha obsahuje rozsáhlý Seznam zdrojů, Rejstřík a~Medailonek o~autorovi. Literatura však není citována, jsou to spíš rozšiřující poznámky k~textu knihy. Také chybí číslování stran a kapitol kvůli snadnější orientaci.

Jaký je můj dojem z~knihy? Otevřený; spíš jsem si říkal, jak je to u~nás komplikované: na zásahy do elektřiny aby člověk měl §\,50, autonomní auta hned tak neuvidíme a~lítání s~(autonomními) drony? U~nás? A~v~ČR či SR něco typu superdálnice? Sci-fi! Cítím se u~nás jak v~prvopočátcích AI.%
\medskip

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=16,width=0.49\textwidth]{slajdy-ai.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=32,width=0.49\textwidth]{slajdy-ai.pdf}}%

\noindent\hfil Zdroj: přednáška autora \textit{The Era of AI}, str. 16 a~32.%

\medskip

Skončím však s~úsměvem zmíněným citátem v~knize:%
\medskip

\textit{American robots work as hard as Chinese robots, and they also don't complain or join labor unions}.%
\smallskip

\hfill Vivek Wadhwa%



\newpage 
\addcontentsline{toc}{section}{Více informací pro zájemce}%

\noindent
\textbf{Více informací pro zájemce}%
\smallskip

\noindent
Webová stránka ke knize: \url{https://www.aisuperpowers.com/}

\noindent
Twitter autora: \url{https://twitter.com/kaifulee}

\noindent
Přednáška autora The Era of AI: \href{https://www2.slideshare.net/AIFrontiers/kaifu-lee-at-ai-frontiers-the-era-of-artificial-intelligence}{snímky na \tt slideshare.net}

\noindent
Podcast, Lex Fridman: \url{https://www.youtube.com/watch?v=cQ48rP_Rs4g}

\noindent
What's Now: \url{https://www.youtube.com/watch?v=i7Aex-MWC_k}

\noindent
How AI can save our humanity: \href{https://www.youtube.com/watch?v=ajGgd9Ld-Wc}{\tt www.youtube.com/watch?v=ajGgd9Ld-Wc}


\noindent
Rozhovor, FinTeCh Week: \href{https://www.youtube.com/watch?v=3PlyUUdVlb4}{\tt www.youtube.com/watch?v=3PlyUUdVlb4}

\noindent
Rozhovor, TED: \href{https://www.ted.com/talks/the_ted_interview_kai_fu_lee_on_the_future_of_ai/transcript}{The Future of AI.}

\noindent
Rozhovor, CGTN: \href{https://news.cgtn.com/news/2020-06-28/The-Art-of-AI-An-interview-with-Kai-Fu-Lee-RGJmP9tvLq/index.html}{The Art of AI.}

\noindent
%Převrat ve hře go, 
AlphaGo -- The Movie:
%celovečerní dokument: 
\href{https://www.youtube.com/watch?v=WXuK6gekU1Y}{\tt https://www.youtube.com/watch?v=WXuK6gekU1Y}

\bigskip %\vfill

\addcontentsline{toc}{section}{Volný překlad vybraných termínů a~zkratek}%
\noindent
\textbf{Volný překlad vybraných termínů a~zkratek}
\smallskip

\noindent
Během čtení mě zaujalo několik termínů a~zkratek, udělal jsem si malý soupis a za pomoci nástrojů v Linuxu seřadil:

\begin{lstlisting}
$ echo "c, b, a" | sed "s/, /\n/g" | sort -b | sed ':a;N;$!ba;s/\n/ (), /g; s/$/ ()/' | xclip -selection c
\end{lstlisting}

%copycat, O2O, OMO, technology juggenauts, AI-driven economy, tinkerer, super-app, hub, incubator, livelihood, liveness algorithm, engineering nut, AI, AGI, Luddites, utopian, dystopian, GPT, quibble, fray, en masse, VC venture-capital, dearth, veneer, dexterity, stir, sanguine, spur, minutiae, insurmountable, top-notch, haves and have-nots, funneled, plaintiffs, automaton, UBI, GMI, trillionaires, anathema, touting, nuts and bolds, cogs and gears

\noindent
% echo "copycat, O2O, OMO, technology juggenauts, AI-driven economy, tinkerer, super-app, hub, incubator, livelihood, liveness algorithm, engineering nut, AI, AGI, Luddites, utopian, dystopian, GPT, quibble, fray, en masse, VC venture-capital, dearth, veneer, dexterity, stir, sanguine, spur, minutiae, insurmountable, top-notch, haves and have-nots, funneled, plaintiffs, automaton, UBI, GMI, trillionaires, anathema, touting, nuts and bolds, cogs and gears" | sed "s/, /\n/g" | sort -b | sed ':a;N;$!ba;s/\n/ (), /g; s/$/ ()/' | xclip -selection c
AGI (artificial general intelligence, umělé bytí), AI-driven economy (ekonomika řízená oborem AI), anathema (vyloučení), automaton (automat), cogs and gears (ozubená kola a převody), copycat (imitátor), dearth (nedostatek), dexterity (šikovnost), dystopian (dystopický), engineering nut (technický oříšek k rozlousknutí), en masse (hromadně), enter the fray (vstoupit do boje), funneled (protáhnutí), GMI (guaranteed minimum income, zaručený minimální příjem), GNH (gross national happiness, hrubé národní štěstí), GPT (general purpose technology, technologie pro všeobecné použití), haves and have-nots (majetní a nemajetní), hub (společný pracovní prostor), human veneer (pracovně pokryto lidmi), insurmountable (nepřekonatelný), livelihood (živobytí), liveness algorithm (algoritmus kontrolující autentičnost osoby), Luddites (Luddité), minutiae (drobnosti), nuts and bolds (šroubky a matice), O2O (online-to-offline, marketingová strategie), OMO (online\z merge-offline, marketingová strategie), plaintiff (žalobce), quibble (slovíčkaření), sanguine (optimistický), spur (podnět), startup incubator (též AISI, startovací inkubátor), stir (hnutí), super\z app (appka na všechno), technology juggenauts (technologičtí giganti), tinkerer (dráteník), top-notch (prvotřídní), touting (vychvalování), trillionaires (trilionáři), UBI (universal basic income, základní nepodmíněný příjem), utopian (utopista), VC (venture capital, rizikový a rozvojový kapitál).

